石琪：《友誼永錮》鬼才導演失準

好女子遇上壞女人，由可親變成可怕，還釀成致命惡鬥，不少電影拍過了。這一部由法國影后伊莎貝雨蓓 (Isabelle Huppert) ，美國「靚妹仔」嘉兒莫莉茲 (Chloe Grace Moretz) 合演，資深導演尼爾佐敦也有名氣，可惜題材不新鮮，成績欠佳。

《友誼永錮 (Greta) 》的故事發生於紐約市，嘉兒莫莉茲飾演好心的小女子，拾遺不昧，按地址送歸失主，就是伊莎貝雨蓓演的 Greta 。這個獨居娘子看來優雅，愛彈鋼琴，有法國風韻，與喪母的嘉兒結上親密關係，情如母女，但逐漸發現 Greta 用心不良，決裂後還對嘉兒死纏不休，而且魔性大發，嘉兒就陷於「永錮」的絕境。

今次嘉兒莫莉茲扮相與表情都不錯，有情有義，亦有獨立性格。伊莎貝雨蓓初時也正常，但越來越像醜惡的「巫婆」，變成樣板化反派，失去她在《烈女本色》變化多端的精采表現。

我最不滿意此片劇情，禁錮的橋段很俗套。故意遺失手袋，使一個一個好心女子接連自投羅網，這種陰謀亦難以置信，怎可能不斷有人中計呢？

片中最生動有趣是女配角梅卡夢露 (Maika Monroe) ，飾演與嘉兒同屋共住的閨密，她健美爽快，好像貪靚貪玩無厘頭，其實是女主角的大救星。另有一位男配角史提芬里亞 (Stephen Rea) ，是導演尼爾佐敦的愛將，扮演私家偵探，帶來一些奇情驚險。

尼爾佐敦 (Neil Jordan) 是愛爾蘭鬼才編導和小說家，八十年代拍出《人狼怪談 (The Company of Wolves) 》和《蒙娜麗莎 (Mona Lisa) 》揚名，後者由諧星卜賀斯堅飾演黑幫跟班，被幫主派去做高級應召女郎的司機兼保鑣，他愛上她，變成仗義叛主的護花使者。幾年後香港片《最後勝利》（譚家明導演，王家衛合編），局部有些相似，曾志偉演黑幫細佬，奉命保護逃亡大佬徐克的兩個女人李殿朗和李麗珍，靈感是否來自《蒙娜麗莎》呢？

九十年代尼爾佐敦有兩部片特別叫好叫座。其一是《哭泣的遊戲 (The Crying Game) 》，拍攝北愛爾蘭反英共和軍的危險行動，奇在艷麗「女主角」原來是男身，令觀眾和男主角史提芬里亞同樣震驚而又驚艷。其二是荷里活大製作《吸血迷情 (Interview with the Vampire) 》，湯告魯斯、畢彼特、安東尼奧班達拉斯等多位型男，與女童星姬絲妲豋斯特合演，成為異色奇采的現代吸血殭屍片。

尼爾佐敦擅長拍攝人狼、殭屍、黑社會和政治驚險片，還有同性戀、易服、變性等。他的 2005 年作品《冥王星早餐 (Breakfast on Pluto) 》是怪雞的魔幻寫實喜劇，奇利安梅菲 (Cillian Murphy) 演男主角，描述他自小至大愛扮女裝的離奇經歷，是得獎妙片。

這位導演現年六十九歲，歷年拍片甚多，難免有成有敗，新作《友誼永錮》就失準了。這類女人與女人相吸又惡鬥的題材，九十年代初美國片《叠影狂花 (Single White Female) 》是先驅佳作。近年也有美國賣座的《小心幫忙 (A Simple Favor) 》，比較風趣；波蘭斯基在法國拍攝的《狂迷驚魂 (Based on a True Story) 》就故弄玄虛，拍得不好。

其實變態男人囚禁女人的影片更多，至於男人禁錮男人的題材就少見，但不是沒有，十年前阿根廷片《謎情追兇 (Secret in Their Eyes) 》就有這樣的復仇絕橋，得到奧斯卡最佳外語片獎。